新香港的言論自由 - 古德明

新香港的言論自由 - 古德明

一月二十日，廣州市民楊旭彬被中共法庭判處監禁九個月：他去年八月在市內多處髹上「支持香港」、「民主」、「自由」等文字，於是犯了「尋釁滋事」罪。這樣的事，在大陸早已司空見慣。

而同樣的事，在新香港其實也已司空見慣，罪名不是「尋釁滋事」而已。例如二月二十四日晚，葵涌有十五位少年在一商場附近或髹上或貼上反惡政圖文，黑警聞風而至，把他們全數拘捕，罪名則是「串謀刑事毀壞」。

而即使不是「串謀刑事毀壞」也不行。最近，孔聖堂中學署理副校長何栢欣在其私人社交網站轉貼一段文字，論市民喝香檳慶祝一黑警染瘟疫：「黑心不怎麼好，警察也只是打工，死了於事又何補？全部人要齊心抗疫，家人支持也很重要……」全文十一句，每句第一字合成兩句話：「黑警死全家，一個都不能少。」於是，有黑警在網上舉報，孔聖堂中學校董會就以「堅守政治不進校門原則」為名，不由分說，罷卻何栢欣署理副校長之職。總之，在公眾場所張貼反惡政圖文是罪，在私人社交網站轉貼他人文字，只要有暗諷惡政之嫌，也都是罪。但假如在公眾場所張貼的是「支持政府止暴制亂」標語，在私人社交網站轉貼的是「支持警方，打倒暴徒」等，則保證不會被捕或被雇主免職。偽行政長官鄭月娥說：「我不知道香港市民的自由那裏被削弱了！」

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！